\section{Feedback}
%Unterlagen sehr unstrukturiert
%Aufgabenstellungen innerhalb der Übungen unterschiedliches Layout
%Fehlerhafte URLS
%URLS mit falschen/unnötigen Parametern
%Zukünftiger Ausblick?->VectorTiles
%Zu Zeitintensiv aufgrund von schlechten Unterlagen
%
%Veraltete Software(nicht nur eure Schuld)
%WPS Interessant sollten mehr genutzt werden in GDI's
%Nur die Nutzerseite betrachtet und keine Software für Server vorgestellt.
%GDI's nicht immer verfügbar wie an dem Beispiel zu sehen.

Aufgrund meiner bisherigen Berufserfahrung hatte ich bereits häufiger mit OGC-Diensten wie dem WMS oder dem WMTS zu tun. Jedoch wurde in diesem Zusammenhang nicht die Funktion GetFeatureInfo verwendet.\newline
Jedoch finde ich persönlich den WMS-Dienst im vergleich zu dem WMTS dienst sehr ungeschickt, da dieser bei jedem verschieben des Ausschnitts das gesamte Kartenbild erneut übertragen werden muss. Hier bin ich jedoch bereits in den vergangenen Feedbacks ausführlich eingegangen.
\newline \newline
Desweiteren finde ich persönlich die Möglichkeit Prozesse zu automatisieren und von dem klassischen Desktop-GIS hin in den Webbrowser zu bringen äußerst interessant. Aufgrund dessen bin ich derzeit auch dabei mich weiterführen mit dem WPS-Diensten zu beschäftigen.
Umso begeisterter bin wie einfach das finden von Informationen im Internet ist. So bin ich beispielsweise auf der Platform Youtube auf einen Vortrag bezüglich WPS und GDIs von diesem Jahr aufmerksam geworden \footnote{2020 - WPS für kommunale GDIs - Eine Fallstudie über den Mehrwert von Web Processing Services (WPS) \url{https://www.youtube.com/watch?v=0MfLqF86Hjg&t=1265s&ab_channel=FOSSGIS}}.
\newline
Umsowichtiger ist es selbst neben dem Studium sich weiterzubilden und somit weiter in das eigene Humankapital zu investieren.
\newline \newline
Ich finde es persönlich sehr schade das Studium mit ArcMap zu begleiten, natürlich besteht die Möglichkeit selbst sich um eine Lizenz von ArcGIS-Pro zu kümmern jedoch sollte der ansatz der Lehre es sein auf einem aktuellen Stand der Technik zu sein und nicht an einer veralteten Platform wie ArcMap festzuhalten. Natürlich wird dies leider noch in einigen Unternehmen genutzt da die Arbeitsprozesse sich auf diese Software eingeschliffen haben und teilweise ganze Produktwerweiterungen für diese Software angeschafft oder entwickelt wurden. Jedoch hat selbst ESRI bekanntgegeben ArcMap bis maximal 2026 zu Supporten und es ist derzeit nicht geplant eine Version 10.9 zu veröffentlichen \footnote{Wie lange wird ArcMap unterstützt? \url{https://arcgis.esri.de/wie-lange-wird-arcmap-unterstuetzt/}}.
\newline
Ich verstehe dass es nicht Ihre entscheidung ist welche Software im Studium eingesetzt wird dennoch wollte ich hierzu Ihnen gerne meine Meinung mitteilen.
\newline \newline
Was ich schade finde ich auch dass zwar gezeigt wurde wie man einen WMS-Dienst genutzt werden kann und welche Parameter für die Nutzung erforderlich sind jedoch finde ich es persönlich schade dass nicht auf die bereitstellung eingegangen werden kann. 
Natürlich nicht in diesem Modul aber dies wäre eventuell für einige Studenten ebenfalls interessant eigene Daten bereitzustellen und somit den eigenen WMS-Dienst in einem Viewer einbinden zu können.
\newline \newline
Innerhalb der Unterlagen zu dem Modul ist mir persönlich aufgefallen, dass diese vermutlich über die Jahre gewachsen sind und sich auch einige Inhalte bzw. Dienste geändert haben. Dies wurde jedoch leider nicht konsequent an allen Stellen geändert und somit ist mir aufgefallen, dass an einigen Stellen einige Dienste unter der angegebenen URL nicht mehr erreichbar waren.
\newline \newline 
Dies macht das nachvollziehen bzw. das absolvieren von Übungen äußerst herrausfordern und extrem Zeitintensiv. Zumal war leider während einer Lernphase am 27.10.2020 der ArcGIS-Server des Hessisches Landesamt für Naturschutz, Umwelt und Geologie \footnote{HLUG ArcGIS-Server \url{http://geodienste-umwelt.hessen.de/arcgis/rest/}} nicht erreichbar. Diesen umstand hat das Landesamt selbst zu verantworten, jedoch sollte dies in meinen Augen durch ein Failover-System gewährleistet werden.
\newline \newline
Ich kann verstehen dass man sich scheut die erheblichen Lizenzkosten für einen zweiten ArcGIS-Server zu bezahlen, jedoch sollten die Verantwortlichen hier prüfen ob es nicht mithilfe der Software Mapproxy \footnote{Mapproxy \url{https://mapproxy.org/}} möglich sei ein Backup-System mittels OpenSource Software zu schaffen. Denn nichts für neue Nutzer abschreckender als einen Dienst aufzurufen welcher einem direkt eine Fehlermeldung entgegenbringt.
\newline \newline
In den Unterlagen zu der Übung fände ich es der Übersichtlichkeit hilfreich wenn sie Aufgaben generell alls Solche kennzeichnen. So waren teilweise Aufgaben mit einem blauen Fragezeichen versehen und manche im Text direkt ohne hervorgehoben zu werden.
\newline \newline
Auch die Wahl des OSM-WMS-Dienstes ist äußerst ungeschickt, da dieser einen direkt mit der Warnmeldung begrüßt:
\begin{quote}
    Die Zahl der Aufrufe lässt vermuten, dass Sie unseren Geodienst ``OSMWMS'' nicht privat nutzen. \dots
\end{quote}
Aufgrund dieser Umstände habe ich diese Woche weit aus mehr Zeit damit zugebracht diese Abgabe für das Modul zu vervollständigen als erwartet. Ich bin froh in der glücklichen Position zu sein und meine Auftragslage relativ flexibel die zeitlichen Bedürfnisse des Studiums anzupassen. Jedoch geschieht dies auch nur mit einem innerlichen Schmerz da diese Zeit eine URL zu ``fixen'' auch gespart werden könnte.
\newline \newline
Ich blicke gespannt auf die zukunft der Geodaten im Web, vorallem auf die Möglichkeit 3D-Daten zu visualisieren. Ich habe jedoch keine aktuellen Beispiele hierzu finden können und befürchte dass diese Entwicklung noch einige Zeit benötigen wird.
\newline \newline
Auch wenn es bereits einige OGC-Standarts hierzu gibt wie beispielsweise die 3D-Tiles. Welche bereits erfolgreich von Cesium \footnote{Cesium \url{https://cesium.com/}} (Slogan: The Platform for 3D Geospatial) im Web visualisiert werden.
